\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}
\begin{document}
\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$29 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
\date{}
\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{1.}

L'arbre pondéré ci-dessous représente une situation où \(A\), \(B\), \(C\) et \(D\) sont des événements d'une expérience aléatoire :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-2.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$A$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above,sloped] {$0,12$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$D$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0,5$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{D}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0,5$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$B$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, above] {$0,24$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$D$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0,2$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{D}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0,8$};
\node (P_0_4) at (0,-4.5) {$C$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_4) node[midway, below,sloped] {$0,64$};
\node (P_1_4) at (2,-4) {$D$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_4) node[midway, above] {$0,1$};
\node (P_1_5) at (2,-5) {$\overline{D}$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_5) node[midway, below] {$0,9$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

D'après la loi des probabilités totales :

\(
p(D) = p(A \cap D) + p(B \cap D) + p(C \cap D),
\)

\(
p(D) = p(A) \times p_A(D) + p(B) \times p_B(D) + p(C) \times p_C(D),
\)

\(
p(D) = 0,12 \times 0,5 + 0,24 \times 0,2 + 0,64 \times 0,1 = 0,06 + 0,048 + 0,064 = 0,172.
\)

\subsection*{2.}

Pour le trinôme \(-2x^2 - 5x + 3\), on a :
\(
\Delta = 25 + 4 \times 2 \times 3 = 25 + 24 = 49 = 7^2 > 0.
\)

Ce trinôme a deux racines :
\(
x_1 = \dfrac{5 + 7}{-4} = -3 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{5 - 7}{-4} = \dfrac{1}{2}.
\)

On sait que ce trinôme est négatif sauf sur l'intervalle \(\left] -3 \,;\, \dfrac{1}{2} \right[\).

Donc :
\(
S = \left] -\infty \,;\, -3 \right[ \cup \left] \dfrac{1}{2} \,;\, +\infty \right[.
\)

\subsection*{3.}

Un vecteur directeur de la droite a pour coordonnées \(\begin{pmatrix} 8 \\ 2 \end{pmatrix}\),
donc un vecteur normal a pour coordonnées \(\begin{pmatrix} -2 \\ 8 \end{pmatrix}\) ou \(\begin{pmatrix} 1 \\ -4 \end{pmatrix}\).

\subsection*{4.}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in \mathcal{C}(A\,;\,R = 2)\\
\iff& (AM^2 = 2^2\\
\iff &(x - (-2))^2 + (y - (-4))^2 = 4\\
\iff &(x + 2)^2 + (y + 4)^2 = 4\\
\iff &x^2 + 4 + 4x + y^2 + 16 + 8y = 4\\
\iff &x^2 + y^2 + 4x + 8y + 16 = 0
\end{align*}

\subsection*{5.}

On a effectivement :
\[
u_1 = u_0 + 2 \times 0 - 3 = 1 + 0 - 3 = -2,
\]
\[
u_2 = u_1 + 2 \times 1 - 3 = -2 + 2 - 3 = -3.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Il y a au total : \(30 + 75 + 30 + 15 = 150\) adhérents.

La probabilité que l'adhérent choisi ait 17 ans est égale à \(\dfrac{30}{150} = \dfrac{1}{5} = 0,2\).

\subsection*{2.}

Sur les 15 adhérents de 18 ans, il y a 10 filles. La probabilité est donc égale à \(\dfrac{10}{15} = \dfrac{2}{3}\).

\subsection*{3.}

On note \(X\) la variable aléatoire donnant l'âge de l'adhérent choisi.
\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
\hline
Age \, x_i & 15 \, \text{ans} & 16 \, \text{ans} & 17 \, \text{ans} & 18 \, \text{ans} \\
\hline
Total & 30 & 75 & 30 & 15 \\
\hline
p(X = x_i) & \dfrac{1}{5} & \dfrac{1}{2} & \dfrac{1}{5} & \dfrac{1}{10} \\
\hline
\end{array}
\]

\subsection*{4.}

Il y a \(150 - 30 = 120\) adhérents de plus de 15 ans, donc :
\[
p(X \geqslant 16) = \dfrac{120}{150} = \dfrac{40}{50} = \dfrac{80}{100} = 0,8.
\]
80\% des adhérents ont plus de 15 ans.

\subsection*{5.}

\(
E(X) = 15 \times \dfrac{1}{5} + 16 \times \dfrac{1}{2} + 17 \times \dfrac{1}{5} + 18 \times \dfrac{1}{10} = 3 + 8 + 3,4 + 1,8 = 16,2.
\)

L'âge moyen d'un adhérent est donc de 16,2 ans.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\begin{center}
\psset{yunit=3cm,labelFontSize=\scriptstyle}
\begin{pspicture}(-0.75,-0.2)(11,1.1)
\multido{\n=0.0+0.2}{56}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,1)}
\multido{\n=0.0+0.2}{6}{\psline[linewidth=0.25pt,linecolor=lightgray](0,\n)(11,\n)}
\multido{\n=0+1}{11}{\psline[linewidth=0.45pt](\n,0)(\n,1)}
\multido{\n=0+1}{2}{\psline[linewidth=0.45pt](0,\n)(10.8,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(-0.1,0)(11,1)
\psaxes[linewidth=1.25pt](0,0)(0,0)(11,1)

% La fonction en rouge
\def\Func{2.71828 x 0.5 neg  mul exp  x mul  }
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0}{11}{\Func}

% Lignes et annotation en bleu
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{->}(2,0.74)(0,0.74) % Ligne horizontale
\psline[linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{->}(2,0)(2,0.74)    % Ligne verticale
\uput[l](0,0.74){\blue $f(2) \approx 0,74$}

\uput[dr](6,0.5){\red $\mathcal{C}$}

\end{pspicture}
\end{center}

\subsection*{1.}

On a :
\(
f(4) = 4 \times \e^{-0,5 \times 4} = 4 \times \e^{-2} = \dfrac{4}{\e^2}.
\)

\subsection*{2.}

\(f\) est un produit de fonctions dérivables sur \([0\,;\,+\infty[\), donc sur cet intervalle :
\[
f'(t) = \e^{-0{,}5t} - 0{,}5t \e^{-0{,}5t} = \e^{-0{,}5t}(1 - 0{,}5t).
\]

\subsection*{3.}

On sait que, quel que soit le réel \(t\), \(\e^{-0,5t} > 0\), donc \(f'(t)\) a le signe de \(1 - 0,5t\) :
\begin{align*}
&1 - 0,5t > 0 \\
\iff & 1 > 0,5t \\
\iff & 2 > t \\
\iff & t < 2 
\end{align*}
   

\subsection*{4.}

On en déduit que la fonction est croissante sur \([0\,;\,2]\) de \(f(0) = 0\) à \(f(2) = 2 \e^{-1}\), puis décroissante sur \([2\,;\,+\infty[\) de \(f(2)\) à zéro.
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/2}{$0$,$2$, $+\infty$}
		\tkzTabLine{,+,z, -}
		\tkzTabVar{-/$0$,+/ $2 \e^{-1}$ /, -/}
	\end{tikzpicture}
\end{center} 

\subsection*{5.}

La question précédente montre que \(f(2) = 2 \e^{-1}\) est le maximum de la fonction sur \([0\,;\,+\infty[\).

\(f(2) = 2 \e^{-1} \approx 0,736\), soit environ 0,74, ce que confirme le graphique.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

Ajouter 3\%, c'est multiplier par \(1 + \dfrac{3}{100} = 1 + 0,03 = 1,03\).

Donc :

\(u_1 = u_0 \times 1,03 = 600 \times 1,03 = 618\) (€),

\(u_2 = u_1 \times 1,03 = 618 \times 1,03 = 636,54\) (€).

\subsection*{2.}

On a, quel que soit le naturel \(n\), \(u_{n+1} = 1,03 u_n\). Ceci montre que la suite \((u_n)\) est une suite géométrique de raison \(1,03\) et de premier terme \(u_0 = 600\).

\subsection*{3.}

On sait que, quel que soit le naturel \(n\), \(u_n = u_0 \times 1,03^n = 600 \times 1,03^n\).

\subsection*{4.}

\begin{python}
	def nombreAnnees() :
	n = 0
	u = 600
	while u <= 1000 :
		n = n + 1
		u = u * 1.03
	returnn
\end{python}

\subsection*{5.}

Pour dépasser \(1000\) euros, il faut attendre 18 ans (prix : \(\approx 1021,46\) ).

\end{document}
